*oscar_tools* - набор утилит, позволяющий упростить навигацию по проекту и реализующий интерфейс к разрабатываему в рамках проекта ПО.

Со списком всех доступных команд можно ознакомиться, вызвав:

```
oscar help
```

Для быстрого набора для всех команд и их возможных параметров работает автодополнение.



### Использование вне контейнера

Вне контейнера *oscar_tools* позволяет упростить работу с контейнером, предоставляя следующие команды:

```
oscar docker start            - Запустить контейнеры Apollo
oscar docker enter            - Открыть новую bash-сессию в контейнере Apollo
oscar docker stop             - Остановить все контейнеры Apollo
oscar docker pull_images      - скачать / обновить docker-образы Apollo
oscar docker rerun_containers - остановить и пересоздать контейнеры Apollo
oscarcd                       - переход в корневую директорию локального репозитория Oscar
```

Для использования *oscar_tools* вне контейнера задайте соответствующие переменные окружения. Для этого перейдите в корневую директорию проекта и выполните следующую команду:

```
source scripts/oscar/oscar_prepare_env.bash
```

### Быстрый доступ к часто используемым директориям

Команда **oscarcd** может принимать следующие опции для перехода к некоторым наиболее используемым директориям:
 - ```[empty]``` - **/apollo**                           - корень проекта;
 - ```tools```   - **/apollo/modules/oscar/tools** - утилиты для калибровки, извлечения и просмотра данных;
 - ```bag```     - **/apollo/data/bag**                  - записи сообщений в каналах с поездок;
 - ```log```     - **/apollo/data/log**                  - записи логов во время работы модулей;
 - ```car-cfg``` - **/apollo/modules/calibration/data**  - конфигурационные файлы для машин;
 - ```help```    - вывод подсказки.

Выше указаны абсолютные пути к директориям внутри докера. При использовании команды oscarcd вне докера переход будет осуществляться относительно корневой директории проекта.

### Использование внутри контейнера

Внутри контейнера *oscar_tools* позволяет упростить и ускорить доступ к различным утилитам, как штатным, так и разрабатываемым в рамках проекта OSCAR, при этом скрыв для пользователя различия в реализации и интерфейсе. На данный момент доступны следующие модули:

* **alpha**       - утилита для взаимодействия с автомобилем с установленным ПАК [Alpha](https://alpha.starline.ru/)

* **trajectory**  - набор утилит для генерации, исполнения и визуализации отладочных траекторий

* **mapcreator**  - утилита для создания HD-карт

* **calibration** - утилиты для настройки контроллеров и калибровки сенсорики

* **records** - утилиты для обработки и анализа данных из .record файлов

* **foxglove** - визуализация realtime/записанных данных при помощи FoxGlove Studio

* **carla** - запуск/остановка [CARLA](https://carla.org) или *bridge* для него


### FoxGlove визуализация

[FoxGlove Studio](https://foxglove.dev/) - утилита диагностики и визуализации данных.

![](../../modules/oscar/foxglove/docs/imgs/foxglove_plots.png)

Имеется возможность как воспроизводить данные в режиме реального времени, так и с записанных bag/mcap файлов.

```
oscar foxglove studio/web - запуск клиента в фоновом режиме
oscar foxglove studio/web [--debug] - запуск в текущем терминале
oscar foxglove studio/web stop - остановка работающего клиента
```

Опция ```web``` запускает докер контейнер с FoxGlove Studio для доступа через веб браузер.

[Основная докуентация на модуль](../../modules/oscar/foxglove/README.md)


#### Визуализация Realtime данных

Для Realtime данных необходимо запустить модуль, который будет транслировать данные из Cyber в FoxGlove:

```
oscar foxglove bridge - запуск сервера в фоновом режиме
oscar foxglove bridge [--debug] - запуск в текущем терминале
oscar foxglove bridge stop - остановка работающего сервера
```

#### Визуализация записанных данных

Предзаписанные данные можно воспроизводить через cyber_recorder, имитируя realtime получение. Однако для корректной визуализации и более удобного поиска данных не рекомендуется использовать этот способ.

Записанные .record файлы необходимо сначала конвертировать в формат .mcap. Для этой цели написан скрипт, вызываемый следующей командой:

```
oscar foxglove convert {source folder with .records} {destination .mcap file} --max_size {in GB} --max_dur {in seconds} --compress
```

Аналогично с сохранением записей в cyber_recorder, итоговый файл разбивается на несколько небольших. Параметры max_size и max_dur определяют, когда следует начинать запись в новый файл.

Флаг --compress переписывает уже сохраненные файлы с компрессией lz4, оптимальной чтения файлов. По дефолту запись ведется с компрессией zstd, предназначенной для наиболее компактного хранения файлов. В версии 0.0.15 (последней на момент создания этого модуля) нет возможности выставить lz4 сжатие при создании файла. При замерах в скорости чтения данных  при сжатии lz4 данные читаются примерно в 2 раза быстрее, чем при zstd сжатии.


Далее, в приложении FoxGlove Studio в стартовом окне следует выбрать опцию Open local file и открыть сгенерированный mcap файл.


### Обработка записанных данных (Records)

#### 1. Извлечение данных (Extraction)

На данный момент реализованы следующие скрипты:
 - **extract_pointclouds.py** - извлечение облаков точек в .pcd файлы с соответствующими координатами автомобиля;

 - **extract_coordinates.py** - извлечение 2D координат с временными метками в .txt файл;

 - **extract_aligned_pointclouds.py** - извлечение облаков точек с двух одновременно работающих лидаров. Необходимо для калибровки Лидар -- Лидар.

[Подробное описание реализованных скриптов](../../../modules/oscar/tools/extraction/README.md)

Пример использования:

```
oscar records extraction extract_pointclouds.py -p /apollo/data/bag/source_dir_with_records -d /apollo/data/bag/dest_dir -c /apollo/sensor/lidar128/compensator/Pointcloud2
```

#### 2. Анализ данных (Checking)

Для анализа собранных записей реализованы скрипты:
- **vis_calibration_table.py** - Визуализация калибровочной таблицы для педалей;
- **check_gnss.py** - Проверка промежутков, когда у GNSS ухудшался статус;
- **check_estop.py** - Проверка промежутков, когда модуль Control падал в Emergency stop;
- **vis_control.py** - визуализация данных с модуля Control за каждый промежуток автономной работы;
- **vis_ts_diff.py** - визуализация разницы во временных метках для поступающих в каналы сообщений;
- **vis_lidar_ts_diff.py** - Визуализация задержки между снятием данных с лидара и публикацией сообщения в канал;
- **vis_channel_data.py** - визуализация данных в сообщениях. Поддерживаются графики изменения величины со временем, гистограммы, 2D графики рассеяния.

[Подробное описание реализованных скриптов](../../../modules/oscar/tools/checking/README.md)

Пример использования:

```
oscar records checking check_gnss.py -p /apollo/data/bag/source_dir_with_records
```


### Калибровка автомобиля (Calibration)

Имеются следующие виды калибровки (по ссылкам доступна подробная документация на каждый вид):
 - [lidar2lidar](../../modules/oscar/tools/calibration/lidar2lidar/README.md);
 - [lidar2gnss](../../modules/oscar/tools/calibration/lidar2gnss/README.md);
 - [gnss2vehicle](../../modules/oscar/tools/calibration/gnss2vehicle/README.md);
 - [калибровка педалей](../../modules/oscar/tools/calibration/vehicle/README.md);
 - [калибровка внутренних параметров камеры](../../modules/oscar/tools/calibration/camera/README.md).


### Модуль генерации, исполнения и визуализации отладочных траекторий

![](images/oscar_tools/traj_svl_utils.png)

Используя генератор отладочных траекторий можно генерировать простые
траектории с заданными параметрами и использовать их для отладки алгоритмов
управления автомобилем.

```
oscar trajectory generate - генерация траектории
oscar trajectory play     - исполнение траектории
oscar trajectory stop     - отмена исполнения траектории
oscar trajectory plot     - визуализация прохождения траектории
```

[Подробное описание работы с модулем отладочных траекторий](../../../modules/oscar/tools/trajectories/README.md)

[Пример использования модуля для работы с отладочными траекториями](https://youtu.be/9XCLKZ7Pb8s?t=350)


### ПАК Alpha

Для взаимодействия с автомобилем на котором установлен ПАК [Alpha](https://alpha.starline.ru/), позволяющий управлять широким спектром транспортных средств по единому протоколу передачи данных, можно использовать следующие команды:

```
oscar alpha      - запуск узла драйвера автомобиля
oscar alpha stop - остановка узла драйвера автомобиля
```

```
oscar alpha joy       - управления автомобилем с геймпада
oscar alpha takeover  - утилита для переключения режима управления
oscar alpha periphery - управление бортовой системой питания и омывания сенсорики
oscar alpha params    - задание параметров узла alpha
```


### Модуль генерации HD-карт (MapCreator)

Команды этого модуля можно использовать как внутри контейнера, так и вне.

```
oscar mapcreator install [-b BRANCH]   - установить MapCreator
oscar mapcreator update                - обновить MapCreator
oscar mapcreator start                 - запустить MapCreator
```


### CARLA

```
oscar carla          - запуск CARLA в отдельном контейнере (хост)
oscar carla stop     - остановка контейнера с CARLA
oscar carla bridge   - запуск bridge-а для CARLA
```